Un malaise s’empare de l’assemblée. On croirait entendre grincer les méninges de ceux qui rembobinent la scène pour la revoir dans leur tête. Le soldat ajoute que la religion joue un rôle important : « Les extrémistes des deux bords s’en mêlent énormément et ça devient très, très compliqué. »

Une femme qui, fort heureusement, ne fait pas partie de mon bus se fraie un chemin à travers la foule. Elle a la quarantaine, porte de grosses lunettes de soleil, une doudoune, un pantalon de yoga et des baskets bariolées. « Quand vous parlez des extrémistes des deux bords, demande-t-elle, vous mettez sur le même plan des radicaux qui apprennent à leurs enfants à haïr les juifs dès leur plus jeune âge et des radicaux de religion juive ? » Le soldat acquiesce. « Mais les juifs ne font rien de tout ça, objecte-t-elle en gesticulant. Vous dites qu’ils ont tous une part de responsabilité, c’est bien ça ? Alors que leurs mentalités n’ont rien à voir. »

Le jeune soldat reste bouche bée face à son interlocutrice. Il essaie de l’informer du fait que beaucoup de juifs qui vivent dans les « zones sensibles » de Cisjordanie élèvent leurs enfants dans la même haine. Sur ce, elle lève les bras en signe d’exaspération : « Avec tout le respect que je vous dois, non. Non ! »

Quelqu’un chuchote, parlant du soldat : « Si Dennis Prager était là, il lui percerait un deuxième trou où je pense… » Maintenant qu’il a la foule contre lui, le jeune homme reste silencieux, tout en tenant fermement le micro. Un autre soldat s’avance et le lui prend : « Il semblerait qu’on ait un petit problème de communication, mais je propose qu’on avance. »

Prager apparaît, vêtu d’un blouson qui porte des traces d’humidité. Il nous raconte ses années d’université, l’époque où il étudiait le russe et achetait la Pravda à un kiosque de la 42e Rue. Un jour, un membre du gouvernement israélien l’a contacté pour lui demander de voyager en URSS pour y faire passer des bibles en hébreu et des châles de prière. « C’était un peu dangereux ; on m’a envoyé parce que je parlais hébreu et russe. » Il est rentré aux États-Unis avec des noms de juifs qui voulaient quitter l’URSS et a commencé à donner des conférences sur les juifs soviétiques, environ quatre fois par semaine. Il décrit cette période comme « le début de [sa] vie publique ».

« Presque toutes les synagogues aux États-Unis — et d’ailleurs en Australie, en France et partout dans le monde libre — affichaient une banderole sur laquelle on pouvait lire : “Sauvez les juifs soviétiques”. J’étais choqué qu’aucune église n’ait une banderole : “Sauvez les chrétiens soviétiques”… Pourtant, le gouvernement soviétique tuait plus de chrétiens que de juifs. Alors, pourquoi y avait-il des bannières pour les juifs et non pour les chrétiens ? Parce que les juifs forment un peuple, alors que les chrétiens appartiennent à une religion. »

Selon Prager, cela explique pourquoi, aujourd’hui encore, le massacre de chrétiens par l’Organisation de l’État islamique en Syrie, en Irak et ailleurs soulève peu d’indignation collective. « Je ne comprends pas que les chrétiens ne soient pas révoltés. Moi, ça me rend fou. » J’ai une autre explication : les chrétiens d’Orient pratiquent des cultes (orthodoxe, maronite, chaldéen) si étrangers aux chrétiens d’Occident que, s’ils étaient musulmans, cela ne changerait pas grand-chose. Le reste du discours de Prager porte sur les convergences du judaïsme et de son jumeau chrétien. Il affirme que les juifs sont le peuple élu, tandis que « les chrétiens accomplissent l’œuvre de Dieu ».

Nous retournons ensuite au bus qui nous mène à Nazareth, dans une région majoritairement arabe, où nous déjeunons dans un ancien centre de détention pour immigrés transformé en hôtel. Une route sinueuse traverse un paysage de collines recouvertes de déchets. Quelqu’un demande à David, notre guide : « Pourquoi est-ce que toutes les villes arabes qu’on voit sont pleines d’ordures ? » Un autre veut savoir comment les Arabes ont pris Nazareth. David explique que la population juive n’y a jamais été très nombreuse, que cette ville a toujours été arabe, et qu’elle s’est surtout développée pour accueillir les touristes chrétiens : « Ce n’est pas comme si les Arabes l’avaient prise aux juifs. »

Cette réponse ne semble satisfaire personne.